\begin{abstract}
\sloppy
Pentingnya peranan anggaran mendorong PT Jasa Marga untuk melakukan pengelolaan atau pengendalian anggaran agar anggaran yang ada selalu dapat terkontrol dengan baik. Untuk mengendalikan anggaran, perusahaan harus pandai merencanakan jumlah anggaran agar sesuai dengan jumlah pendapatan dan dapat memenuhi pengeluaran dalam jumlah yang tepat. Pengendalian yang dihasilkan dapat dipakai sebagai tolok ukur efektivitas dan karena pengendalian merupakan kegiatan tentang selisih antara pendapatan dan pengeluaran maka pengendalian juga merupakan ukuran efisiensi. Di PT Jasa Marga pengendalian anggaran yang digunakan yaitu Ms. Excel sebagai sarana perhitungannya. Maka dari itu peneliti membuat sistem untuk mengendalikan anggaran. Metode yang peneliti terapkan adalah fuzzy logic sugeno dan membandingkan dengan metode fuzzy logic mamdani dalam mengetahui bagaimana kinerja kedua metode dalam pengendalian anggaran tersebut. Kedua metode tersebut dapat dikatakan optimal apabila jumlah perkiraan anggaran mendekati jumlah sebenarnya yang ada di perusahaan. Dalam hal ini manfaat membandingkan kedua metode tersebut salah satunya untuk menjadi referensi pembanding untuk keputusan. Untuk mengetahui keoptimalan kedua metode maka dihitung tingkat akurasinya menggunakan menggunakan \textit{MAPE}. Pada grafik metode sugeno menunjukkan hasil bahwa \textit{fuzzy sugeno} relatif lebih tidak konsisten yaitu menunjukkan data yang fluktuatif dan pertumbuhan grafik ketika menurun dan meningkat sangat drastis. Sedangkan pada grafik metode mamdani menunjukkan hasil bahwa \textit{fuzzy mamdani} relatif lebih konsisten karena grafik menunjukkan data yang cukup stabil namun tetap fluktuatif antara prediksi anggaran dan anggaran aktual pada setiap bulannya.

Kata Kunci: Perbandingan, Pengendalian, Anggaran, \textit{Fuzzy Logic Sugeno}, \textit{Fuzzy Logic Mamdani}

\end{abstract}